\documentclass[../specifications.tex]{subfiles}

\begin{document}

  パイプライン処理では, 異なるステージにおいて, 異なる命令が実行される.
  これにより, パイプライン処理をしない場合と異なる結果が得られることがある.
  その原因の1つはデータハザードである.
  この節では, データハザードの1種である RAW (Read After Write) ハザードについて説明した後に, 
  今回のプロセッサ設計に採用された解決法について述べる.

  2つの命令の間にデータ依存性が存在する時, 
  先に実行される命令が汎用レジスタを更新する前に, 
  後で実行される命令が同じレジスタの古い値を読み出してしまうことがある.
  これによって, 正確な演算結果を得ることができない.
  この現象を, RAW (Read After Write) ハザードという.
  以下, RAW ハザードが発生する状況を記述する.

  \begin{enumerate}
    \item 命令 $m$ はレジスタ \verb|xn| を更新し, 
    命令 $m+1$ はレジスタ \verb|xn| の値を用いた演算を行う時.

    \item 命令 $m$ はレジスタ \verb|xn| を更新し, 
    命令 $m+2$ はレジスタ \verb|xn| の値を用いた演算を行う時.
  \end{enumerate}

  RAW ハザードを解決するために, データフォワーディングとパイプラインストールの2つの方法がある.
  RAW ハザードが発生する状況とその解決法を表 \ref{table:data-hazard} に示す.

  \subsubsection{データフォワーディング}
  データフォワーディングとは, EX (または, MEM) ステージにある命令 $m$ の演算結果を
  ID (または, EX) ステージにある命令 $m+1$ (または, 命令 $m+2$) に渡し, 
  命令 $m+1$ (または, 命令 $m+2$) の EX (または, MEM) ステージで使用する方法である.
  この時, 命令 $m+1$ (または, 命令 $m+2$) はレジスタ \verb|xn| の最新値
  を用いて演算を行うため, 正確な結果が得られる.

  データフォワーディングにより, 上記の RAW ハザードが発生する状況の中で, 
  命令 $m$ がロード命令以外の状況の対処ができる.
  命令 $m$ がロード命令の場合は, パイプラインストールを用いる.

  \subsubsection{パイプラインストール}
  パイプラインストールとは, パイプラインの各ステージにある命令を
  次のステージに進まないようにする方法である.
  データフォワーディングに必要なデータが生成されるまでに, 
  パイプラインをストールすれば, データフォワーディングで解決できる状況が作られるため, 
  RAW ハザードが解決できる.

  \begin{table*}[t]
    \centering
    \caption{RAW ハザードに関わる命令とその解決法}
    \label{table:data-hazard}
    \begin{tabular}{ |c|c|c| }
      \hline
      レジスタ \verb|xn| を更新する命令 & レジスタ \verb|xn| を用いる命令 & 解決法  \\
      \hline
      ロード命令以外  & ストア命令    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}データフォワーディング\\(EXまたはMEM → ID)\end{tabular}  \\
      \hline
      ロード命令以外  & ストア命令以外 & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}データフォワーディング\\(EXまたはMEM → ID)\end{tabular}  \\
      \hline
      ロード命令     & ストア命令    & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}データフォワーディング\\(MEM → EX)\end{tabular}  \\
      \hline
      ロード命令     & ストア命令以外 & パイプラインストール  \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{table*}

\end{document}
